% 本文件是示例论文的一部分
% 论文的主文件位于上级目录的 `bachelor.tex` 或 `master.tex`

\chapter{绪论}

\section{研究背景和意义}

如今，计算机视觉的飞速发展，硬件性能水平的飞速提高，都在使得具有机动性和灵活性特点的无人机越来越多地被应用于多种领域中。与载人飞机相比，无人机获得的数据具有可获得范围大、角度广、分辨率高的优势\mcite{ref:ch1.1}。

然而，其多样的工作场景也导致无人机易受遮挡、光线变化、运动干扰的影响从而降低了采集的图像质量，为目标检测等应用活动带来了难题。基于单一特征的目标检测算法
%现有的什么算法？
在复杂环境中检测准确性、跟踪精度低、适应性等方面表现不足，给实际应用过程带来了巨大的困难和挑战。

图1.1所示为一个完整的视觉运动分析过程。目标检测是后续为目标进行诸如语义分析处理等高层次任务的基础。因此，研究复杂环境中无人机目标检测算法具有重要的研究和应用意义。

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=16cm]{fig/ch1_1.pdf}
	\caption{一个完整的视觉运动分析过程}
\end{figure}

基于单一特征的检测算法缺乏适应性，如果运用在无人机平台上，就难以应对外界万变的场景变化。为了实现在复杂环境下仍能保证较好的目标检测效果，构建符合给定环境条件下显著图显得尤为重要。显著图能够直观地表征像素在邻近区域的独特性，从而将图像变换为更易于进行显著性分析的形式。

人类的视觉感知过程涉及复杂的心理和生理调节与反馈机制，缩小人类与机器感知能力之间的差距是机器视觉重要的发展方向。为了使机器尽可能准确地模拟人类视觉处理过程以提高识别物体的效率，人们希望将视觉注意机制引入到目标检测的应用场景中，提高显著图的生成效果。

因此，本文针对单一特征在复杂环境下进行目标检测不准确的问题，结合人类的视觉注意机制，提出了通过构建和处理显著图，结合集成学习器AdaBoost来实现多种场景下接近人类认知机制的目标检测算法\mcite{ref:ch1.3}。
%但是集成学习技术使得计算机可以根据有限的信息作出决策，在无人机目标检测中的应用就是根据场景的实际情况构建特异的显著图。

%
%AdaBoost（自适应提升）算法中的“自适应”是指通过每次降低个体学习器的分类误差，加大效果好的个体学习器的重要性, 而“提升”是逐步优化集成学习器的过程，将个体分类器组合得到最终的集成学习器，实现对于目标的分类。在视觉注意机制中加AdaBoost算法进行学习，能够不断地优化显著图的合成效果。
%
%视觉注意机制能快速地选择感兴趣的视觉信息，通过将其引入到复杂场景下的无人机目标检测应用中，有利于实现更为稳定，同时接近于人类认知机制的目标检测算法，从而提高检测的准确度\mcite{ref:ch1.3}。

\section{研究现状和进展}
\subsection{视觉注意机制的研究现状}
按照对视觉信息的处理方式可分为由外界信息引起的自下而上（bottom-up），以及由主观意识发出的自上而下（top-down）两种。下面分别介绍这两种注意过程的研究现状。

\subsubsection{自下而上视觉注意模型}
自下而上的视觉注意模型通过计算底层特征的视觉显著度来构建注意过程。按照计算方式的不同可以分为以下三类：

\par 1.基于空间邻域对比度的视觉注意模型。Itti等人\mcite{ref:ch1.4}在构建前期显著图时采用多特征、多尺度的特征融合方法。这种方法的一个鲜明的优点是特征获取的成本低，而且计算量小。但是对于噪声比较敏感，缺乏鲁棒性，适用于前期注意焦点的获取。
	
\par 2.基于频域分析的视觉注意模型。侯晓迪等人\mcite{ref:ch1.5}提出的基于频域分析的谱剩余假说，认为图像的频域对数幅度谱中的非平滑部分就是显著区域。此模型比Itti模型的速度更快且更易于实现，但只能得到显著对象的大致形状和位置，因而不适于复杂场景的处理任务。
	
\par 3.基于信息理论的视觉注意模型。大体思想是用信号的统计特征去推导视觉注意机制。Bruce等人\mcite{ref:ch1.6}提出了信息最大化模型，通过基于独立成分分析（ICA）的特征抽取自信息（self-information）的显著性定义。Harel等人\mcite{ref:ch1.7}通过图论分析过程建立视觉注意模型，并在显著性定义的环节利用了统计理论。这些方法的性能优于Itti模型，但是在计算速度上要慢很多。

\subsubsection{自上而下视觉注意模型}
自上而下视觉注意模型是由任务引发的注意模型。它需要提供先验知识，在场景中根据对象的特点进行视觉搜索，是与人的主观意识相关的复杂过程。Borji\mcite{ref:ch1.8}提出了一个包含任务引导视觉注意机制的目标识别模型，通过学习多种场景的图像，提取特征图的响应作为知识向量，并以此作为后续注意过程中特征图合并的权重，最终使得显著图融入了先验任务的信息。由于人们对于大脑工作机制的研究尚不完全，此类模型局限性较多，同时也存在先验知识的不合理引入的问题。

\subsection{目标检测的研究现状}
目标检测解决的问题是如何从图像中解析出可供计算机理解的信息。按检测对象可分为遥感图像目标检测和静止图像目标检测。下面分别予以介绍。

\subsubsection{遥感图像目标检测}
遥感图像目标检测的任务是根据目标描述模型来确定是否存在目标点。储昭亮\mcite{ref:ch1.9}通过计算灰度直方图的方式，对原图像进行高斯分解拟合，减少信息熵误差得到分割阈值，以此提取目标区域。Corbane\mcite{ref:ch1.10}采用基于局部对比度阈值的方法，将像素点与周围灰度差异大的像素点作为疑似目标。王卫卫等\mcite{ref:ch1.11}提出了基于结构纹理分解的检测算法，将非目标分解到结构分量中，目标则分解到纹理分量中，结合非目标先验知识排除非目标的纹理。

\subsubsection{静止图像目标检测}
静止图像目标检测的任务是分割自然图像中的目标，实现目标的定位。 Felzenszwalb\mcite{ref:ch1.12}提出了可变形的组件模型（Deformable Part Model）。其分为三部分内容：①用HOG特征表示物体的每一部分并对其进行匹配，对图像建立金字塔模型并提取不同尺度下的HOG特征；②组件模型。目标检测窗口的权重是物体每部分匹配的代价减去变换的代价。③SVM分类器，将各个部分的HOG特征作为训练特征，位置参数作为SVM的参数，然后进行模型迭代。

\section{本文主要研究内容及组织结构}

\subsection{课题的研究内容}
本课题将视觉注意机制引入到复杂场景的无人机目标检测中，结合相关在线学习的形式，有利于实现更为稳定和接近于人类认知机制的目标检测算法。

本文具体内容包括：

\par 1.对视觉注意机制模型进行研究，选择适合无人机目标检测的特征种类。
\par 2.研究特征显著图的生成与融合方法，并进行单目标检测实验。
\par 3.实现基于视觉注意机制与AdaBoost结合的无人机多目标显著区域提取实验。

\subsection{本文的组织结构}	
本文共分为五个部分：

第一章 绪论。阐述课题研究背景和意义，并对国内外视觉注意机制建模和目标检测方案现状作出综述。叙述本文的研究内容以及结构框架。

第二章 基于视觉注意机制的显著图生成。介绍了人类视觉处理过程以及视觉注意机制的理论基础，并针对单目标检测任务，通过分别计算图像的亮度、颜色、方向和区域对比度特征，进行了显著图生成的仿真与分析。

第三章 基于AdaBoost算法的特征显著图权值优化。介绍了AdaBoost及其相关算法的原理。通过学习得到使目标检测效果最佳的显著图权值，从而既能提高同一场景下目标检测的效果，又能适应不同场景下对特征种类关注度不同的要求。

第四章 基于视觉注意机制的多目标显著区域提取检测方法。首先介绍了计算多目标图像显著图的方法。然后介绍了WTA竞争和抑制返回机制，最后将其用于分割并筛选得到显著性区域，有效提高了多目标显著区域提取的准确性。

第五章 总结与展望。分析了视觉注意机制和目标检测领域的现状及仍然存在的问题，并展望未来的发展方向。

